---
title: >-
    بخش ۱
---
# بخش ۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به جایی که شاه از تو دارد حجیب</p></div>
<div class="m2"><p>مرو تا توانی بترس از نهیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>که نفرت پذیرد چو شرم آیدش</p></div>
<div class="m2"><p>به وحشت ز تو طبع بگزایدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز وحشت کراهیّت آید پدید</p></div>
<div class="m2"><p>امید از سلامت بباید بُرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو بینی بر ابرو گره شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>بگردان ز نزدیک او راه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو دیدی که شد طیره حالی گریز</p></div>
<div class="m2"><p>که بر دوستی ره زند خشم تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بترس از عقوبت که وقتی بدست</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصاً که مجرم نیاید به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در آن دم مباش ایمن از قهر خشم</p></div>
<div class="m2"><p>که بر تو بریزد مَلِک زهر خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نباشند شاهان مگر زود سیر</p></div>
<div class="m2"><p>تو خدمت کن و در وفا باش دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به تیمار اَشغال خود کن قیام</p></div>
<div class="m2"><p>دل و جان به تکلیف خود دِه تمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به افراط کردن خروج و دخول</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید که شاه از تو گردد ملول</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بلی مجلس شاه را بر دوام</p></div>
<div class="m2"><p>ملازم مباش و مَبَر اِزدحام</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو بسیار گردند در کوی یار</p></div>
<div class="m2"><p>شوند آخرالامر بر یار خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>سبک روح دفع ملامت کند</p></div>
<div class="m2"><p>گران جان به خدمت حوالت کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز پس باشی و پیش خواند ترا</p></div>
<div class="m2"><p>از آن به که از پیش رانَد ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به نزدیک خود خواندن از دُور پیش</p></div>
<div class="m2"><p>به از دُور کردن ز نزدیک خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به تدریج برتر شدن گام گام</p></div>
<div class="m2"><p>نه برجستن و اوفتادن ز بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مَو‌ونات خود بر دل دیگران</p></div>
<div class="m2"><p>سبک دار اگر چند باشی گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خصوصاً که بر خاطر پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>چه کوه اُحُد از گرانی چه کاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>سبکبار باید که باشی مدام</p></div>
<div class="m2"><p>گرانی به اندازه کن والسّلام</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو در مجلس شه شدی ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>مکن سعی بسیار در گفت و خَند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نشاید که ترک ادب خو کنی</p></div>
<div class="m2"><p>نه نیکو بود گر نه نیکو کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نگویم که غمگین و دلتنگ باش</p></div>
<div class="m2"><p>گران جان مجلس چو خرسنگ باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>مزن از علامت بر ابرو گره</p></div>
<div class="m2"><p>بخور می به طبع و بهانه منه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به کف بر مدار و گرانی مکن</p></div>
<div class="m2"><p>سبک رغبت دوستکامی مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مَهِل جرعه در جام و پاکیزه نوش</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان نشستن به مجلس مکوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>اگر جامِ شاه از حریفان جداست</p></div>
<div class="m2"><p>کم و بیش اگر جرعه مانی رواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مراد احتیاط است و بس زین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>چو مَیخواره ای پس تعزّز مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>از آن پیشتر باز ده جای خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که از دوش مردم کنی جای خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بهُش باش و با خویشتن دار دل</p></div>
<div class="m2"><p>چنان رو که فردا نباشی خجل</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو رفتی ز بزم ملک زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>که مجلس نسازی به لیل و نهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>و گر خورده ای خاصة خسروی</p></div>
<div class="m2"><p>نکوشی در آن تا مگر پس روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ولی باش چندان که باشی به جای</p></div>
<div class="m2"><p>خوش و خُرّم و تازه و دلگشای</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>دژم روی منشین و خاطر نژند</p></div>
<div class="m2"><p>درِ عیش بر طبع شه در، مبند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چو باشند با طبع او ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>بُوَد عیش بی عیب و پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>نگه کن که مَیل دل شاه چیست</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن نوع باید به هنجار زیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو خوانَد به وقت سخن پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>ترا پیش خود، پیشِ خود کن نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>مرو بیش از آن پیشتر زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>که دامن زنی بر خداوندگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مرو نیز چندانک رانی به راه</p></div>
<div class="m2"><p>که اسبت زند خویش بر اسب شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>زیان داردش خاصه دلخسته را</p></div>
<div class="m2"><p>در اندیشة عذر دل بسته را</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چو گستاخیی در میان راه یافت</p></div>
<div class="m2"><p>سراسیمه گشت و ز خجلت بتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چو نَبوَد ملک با تو اندر حدیث</p></div>
<div class="m2"><p>گران جانی از حد مَبَر چون خبیث</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بر آن بیشتر باز پس تر درآی</p></div>
<div class="m2"><p>نگر چون بود رسم باری مپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>و گر باز خواند به کاری دگر</p></div>
<div class="m2"><p>سخن رانَد از روزگاری دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چنان ران که باشد سر اسب شاه</p></div>
<div class="m2"><p>مقابل به زین تو ای نیکخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به آن تا چو شه با حدیث اوفتاد</p></div>
<div class="m2"><p>به گردن نباید ورا تاب داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دگر آنک در موکب شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>مشو هیچ بر اسب بدخو سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چو در آب راند وگر در خلاب</p></div>
<div class="m2"><p>مران بر عقب اسب خود برشتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>خردمند هم در کشد دامنش</p></div>
<div class="m2"><p>ز کاری که خَوف است پیرامنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ز وِلدان و غِلمان و خدمتگران</p></div>
<div class="m2"><p>به در گاه شه از کران تا کران</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>تحاشی کن و خویشتن دور دار</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را ز اکراه معذور دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>فتد تهمت و شکّ و ظنّ و گمان</p></div>
<div class="m2"><p>به مُلک و به مال و به خان و به مان</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>خطرهای دیگر به اسباب ها</p></div>
<div class="m2"><p>کزان بر ضمیر اوفتد تاب ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>تو بی جرم و در معرض صد گناه</p></div>
<div class="m2"><p>رسن در سر گرگ و یوسف به چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>چو شد پادشا بَدگمان مشکل است</p></div>
<div class="m2"><p>تو غافل که او را چه سِرّ در دل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>اگر مشتبه شد دل پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>ندانی به تدبیر اصلاح راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>اگر بی گناهی و گر جُرم کار</p></div>
<div class="m2"><p>ز عفو و عقوبت برون نیست کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ولیکن چو ظاهر نگردد که چیست</p></div>
<div class="m2"><p>عذابی بود زندگانی نه زیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ازین ورطه روی سلامت مدار</p></div>
<div class="m2"><p>مگر پرده برخیزد از روی کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>اگر با کسی شاه سِرّی بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>تو آن را تجسّس مکن در نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>تحاشی کن از محرم سرّ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>و گرنه تو و معرض اشتباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>شنیدی مگر پند پیران پیش</p></div>
<div class="m2"><p>که در تیهِ تهمت مینداز خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>و گر سرّ خود با تو گوید به راز</p></div>
<div class="m2"><p>تو اسرار خود هم بدو گوی باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>اگر بر کسی نیز پیدا (؟) شوی</p></div>
<div class="m2"><p>بسی برنیاید که رسوا شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>ندارد پسند از تو شاه حلیم</p></div>
<div class="m2"><p>دراُفتی به گرداب امّید و بیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>و گر کینه گیرست و برکار بَست</p></div>
<div class="m2"><p>درست از تو یکبارگی برشکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>و گر تیز خشم است هم در زمان</p></div>
<div class="m2"><p>خدنگ تغیّر نهد در کَمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>زَنَد آتش خشم در خرمنت</p></div>
<div class="m2"><p>بسوزد همه رخت جان و تنت</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>به گستاخ رُویی مرو پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نکو دار خود را ز آتش نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>اگر چند داری محلِّ قبول</p></div>
<div class="m2"><p>بُوَد راهت اندر فروع و اصول</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>به گستاخی امّا نیابی جواز</p></div>
<div class="m2"><p>فَرَس بر سر ژرف دریا متاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>اگر حشمت از جای برداشتی</p></div>
<div class="m2"><p>به جز رخت تهمت چه بگذاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>مَدَر پردة احتشام ای پسر</p></div>
<div class="m2"><p>به باد فنا برمَدِه جان و سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بُوَد شاه را از پی حفظ و باس</p></div>
<div class="m2"><p>بدین هر سه علّت ز دشمن هراس</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>یکی آنک باشد قوی حال و زفت</p></div>
<div class="m2"><p>دویم آنک با مکر و حیله است جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>سیوم آنک دارد طریق فریب</p></div>
<div class="m2"><p>ازین هر سه باشد دلش پر نهیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>تو هم زین سه دشمن به درگاه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی دار پیوسته خود را نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>در اخلاق و آداب خدمت بکوش</p></div>
<div class="m2"><p>به عزم و به حزم و به عقل و به هوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>نکرد و نداد ای پسر بی گمان</p></div>
<div class="m2"><p>نه آتش محابا، نه دریا امان</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>مقامات مشکل مَنِه پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که نبود به بیرون شُدش هیچ راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>ازین چند نوعش منه راه پیش</p></div>
<div class="m2"><p>بسی نوش دیدند و خوردند نیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>نه سودی که باشد زیانش عظیم</p></div>
<div class="m2"><p>نه کاری که پیش است از امید و بیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>نه چیزی که چون جا کُند در دلش</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد سرانجام از آن حاصلش</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>نه مالی که ناحق ستاند ز خلق</p></div>
<div class="m2"><p>که آزرده گردد از آن لقمه حلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>چو گفتی و بنشستش اندر ضمیر</p></div>
<div class="m2"><p>به جز خویشتن را مقصّر مگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>اگر خود خطا رفت تلقین تو</p></div>
<div class="m2"><p>نداند جز از رای کژبین تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>و گر راست آمد ز فضل خداست</p></div>
<div class="m2"><p>ز سرمایة دولت پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>ز دشواری و نازکی کارها</p></div>
<div class="m2"><p>که در مُلک ظاهر شود بارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>مهمّات را وقت نتوان شناخت</p></div>
<div class="m2"><p>که داند که تقدیر ایزد چه ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>بسی کارها گشت بر بخردان</p></div>
<div class="m2"><p>که اندیشه را ره نباشد بدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>یکی آید اغلب ترا بیش کار</p></div>
<div class="m2"><p>که غافل بود شاه را پیش کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>بهُش باش روزی که ایمن تری</p></div>
<div class="m2"><p>که با دشمن آن روز هم نسپری</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>بسیجیده باش از پی کار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>چه دانی که کَی آیدت کار پیش؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>به بیداری و هوشیاری گرای</p></div>
<div class="m2"><p>ز تقصیر و غفلت تحاشی نمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>ز انکار و اکراه وقتی رهی</p></div>
<div class="m2"><p>که ترک تن آسانی خود دهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>بزرگ آفتی دفع کردی ز خویش</p></div>
<div class="m2"><p>گر این چند شهوت براندی ز پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>ز شرب وطعام و لباس و لباس</p></div>
<div class="m2"><p>بود نفس پاکت به شکر و سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>ز هر آرزو و تمتّع که هست</p></div>
<div class="m2"><p>توانی ازو کرد کوتاه دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>شَرَه را به تدریج ساکن کنی</p></div>
<div class="m2"><p>ولایت ازین قوم ایمن کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بُوَد واجب این شرط بر خاص و عام</p></div>
<div class="m2"><p>ازین چند خصلت برآرند نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>یقین دان که واجب تر از راه راست</p></div>
<div class="m2"><p>به تخصیص بر چاکر پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چو در مجلس شاه بیند مدام</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر نعمت شراب و طعام</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>گر آنجا نشد قاهر نفس خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نخوانندش الّا شکم خوار بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>به خوان بر چو بنشاندت شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>نظر پیش گیر و سر افکنده دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>حریصی مکن از شَرَه بر طعام</p></div>
<div class="m2"><p>مکش باز دست از خورش هم تمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>به تدریج در لقمه ای چند شو</p></div>
<div class="m2"><p>نه چندان که بس سیر خرسند شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>شرف در طعام است و جای نشست</p></div>
<div class="m2"><p>نه در لقمه و جرعه ای سیر و مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>نه پنهان و نه آشکار ای پسر</p></div>
<div class="m2"><p>مکن هیچ از جانب شه نظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>خصوصاً گَهِ لقمه بردن به کار</p></div>
<div class="m2"><p>نظر سوی دست و دهانش مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>که چشمش در آن حال اگر بر تو خورد</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد خطا بر تو چون حمل کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بُوَد کافتد اندر دلش صد گمان</p></div>
<div class="m2"><p>تو خود غافل و بی غرض آن زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>به ظاهر طعام است بر خوانِ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به باطن توان کرد ازو انتباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>که اخلاق را بر طعام و شراب</p></div>
<div class="m2"><p>کنند امتحان بر درنگ و شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>چو عِلم فراست برآرد عَلَم</p></div>
<div class="m2"><p>کند فرق عیب و هنر را ز هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>کرا در خورش غالب آید شره</p></div>
<div class="m2"><p>یقین دان که بُردَست حرصش ز رَه</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>بُوَد طبع گردنده و بی وفا</p></div>
<div class="m2"><p>کشان از حریصی ز هَر کس جفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>و گر دست هر سو کشد در طعام</p></div>
<div class="m2"><p>بُوَد نیز با حرص گستاخ و رام</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>ندیدند حُرمت ز گستاخ رَو</p></div>
<div class="m2"><p>نبینی تو هم راست از من شنو</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>و گر دارد از خوردنی بسته دست</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که آزار و حِقدیش هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>همی ترسد از خوف نان و نمک</p></div>
<div class="m2"><p>که حرمت کند خوف آزار حَک</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>و گر زانک بر لقمه دارد نظر</p></div>
<div class="m2"><p>بُوَد عیب جوی و ملامت نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>و گر از پی لذّت هر خورش</p></div>
<div class="m2"><p>شود ملتفت بهر تن پرورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>به طبع است با کودکان سازگار</p></div>
<div class="m2"><p>که افتاد با لذّتش کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>و گر بر هم آمیزد از هر خورش</p></div>
<div class="m2"><p>نه ترتیب دیدست نه پرورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>ازو صبر و تمییز صورت مبند</p></div>
<div class="m2"><p>نداند پس و پیش و پست و بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>و گر جامه آلاید اندر طعام</p></div>
<div class="m2"><p>بود زفت و ناپاک و بی نام و ننگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>نمی دارد از عیب خود را نگاه</p></div>
<div class="m2"><p>برو صحبت این چنین کس مخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>و گر باشد آهسته و خرد خای</p></div>
<div class="m2"><p>بُوَد عاقبت بین و مشکل گشای</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>و گر چشم و دستش بُوَد هر دو پیش</p></div>
<div class="m2"><p>به کبر و تعزّز نیالوده خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>بُوَد مالک مُلکِ نفس شریف</p></div>
<div class="m2"><p>وزین عیب ها جمله پاک و لطیف</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>اگر تیز فهمی و باریک بین</p></div>
<div class="m2"><p>بپرهیز از عیب های چنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>گر از خوان خاصت دهد پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>همه شرط خدمت نکو کن نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>بهُش باش و برخیز و بِستان ببوس</p></div>
<div class="m2"><p>نه بی التفاتی کن و نه فسوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>ولیکن مکن دست در خوردنش</p></div>
<div class="m2"><p>مگر اندکی چاشنی کردنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>اگر چه درین عهد عیب آورند</p></div>
<div class="m2"><p>که از دست میر و ملک کم خورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>ملامت کنند از شراب و طعام</p></div>
<div class="m2"><p>نخوردند از دست مهتر تمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>بگیرند گوشَت که بنمای کو</p></div>
<div class="m2"><p>مخور بیشتر جام تو جام تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>به انصاف نزدیک تر آن بُوَد</p></div>
<div class="m2"><p>که چون مشتهی بر سر خوان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>کند خویشتن را به ترتیب سیر</p></div>
<div class="m2"><p>نه بس زود زود و نه بس دیر دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>تجمّل به اندازه کردن رواست</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصاً که از نعمت پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>نباشد گزیر از تجمّل بلی</p></div>
<div class="m2"><p>به حَدّی که غالب نباشد دلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>که چون درگذشتی ز حدّ گزاف</p></div>
<div class="m2"><p>رعونت شمارند و طامات و لاف</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>چه گوید عَدُو چون زبان در کَشَد</p></div>
<div class="m2"><p>صف لشکر بُغض و کین در کشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>فلان را که کس را نداند به کس</p></div>
<div class="m2"><p>ز خدمت تجمّل مرادست و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>نیاید غُلُو در تکلّف به کار</p></div>
<div class="m2"><p>ولی خویشتن را مقصّر مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>به ملبوس و مرکوب و آیین و ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>مکن با ملک هم نشانی به رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>به باطن همی باش همرنگ او</p></div>
<div class="m2"><p>به ظاهر بپرهیز از ننگ او</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>ز شاهی همین است مقصود و بس</p></div>
<div class="m2"><p>که با وی برابر نرفتست کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>چو بیند برانگیزد از خشمِ تیز</p></div>
<div class="m2"><p>ز جان برابر نشین رستخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>اگر پادشا دوست دارد و لیک</p></div>
<div class="m2"><p>لباس گرانمایه و اسب نیک</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>برآورده ایوان و کاخ و رواق</p></div>
<div class="m2"><p>پس و پیش بگرفته تیغ و چماق</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>ازین شیوه پوش و تجمّل رواست</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصاً که فرمودة پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>بپرهیز از آیین و رسم و شعار</p></div>
<div class="m2"><p>که عادت کند دشمن شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>مکن خویشتن را بدو مشتبه</p></div>
<div class="m2"><p>به خود نام بدخواه بر خود مَنِه</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>که چون بیندت بر شعار عَدو</p></div>
<div class="m2"><p>چه خواند ترا، یادگار عَدو</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>مبادا که دشمن کند روی تو</p></div>
<div class="m2"><p>به چشم رضا ننگرد سوی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>همه رسم و ناموس در کار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نگه دار تا پس نیفتی ز پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>اگر رونق کار خود ننگری</p></div>
<div class="m2"><p>از آن پس به عزلت نشین و گری</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>فرو ریزد از هم همه کار تو</p></div>
<div class="m2"><p>برون افتد از نقطه پرگار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>بدین غافلی آب حشمت مریز</p></div>
<div class="m2"><p>کزان پس کند با تو دشمن ستیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>چو داری نگه پایگه برقرار</p></div>
<div class="m2"><p>بُوَد بر تو آن منزلت پایدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>درین نکته منگر ز روی قیاس</p></div>
<div class="m2"><p>یکی از مهمّات نازک شناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>اگر مُبتلایِ ستم کاره شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به خدمت شدی زندگانی مخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>چو بی رحمت آمد خداوندگار</p></div>
<div class="m2"><p>به بخشایش او توقّع مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>درختی است چون سر برآورد راست</p></div>
<div class="m2"><p>که بار و بر او عذاب و بلاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>به هر در که بیرون شدی زین مغاک</p></div>
<div class="m2"><p>نداری طریقی دگر جز هلاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>خلاص تو در چیست، دانی گریز</p></div>
<div class="m2"><p>اگر می توانی سبک باش خیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>به هر وقت و بی وقت در روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>که کردت به خدمت همیشه طلب</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>اگر صد مهم باشدت ناگزیر</p></div>
<div class="m2"><p>در آن لحظه ترک مهمّات گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>توقّف مکن وقت تقصیر نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چو فرمان رسد جای تأخیر نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>ز حاسد به طعن ملامت بترس</p></div>
<div class="m2"><p>قیامت کند از ملامت، بترس</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>اگر چند بارت بخوانند باز</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بر حقیقت اگر بر مجاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>به رفتن نباید که باشی ستوه</p></div>
<div class="m2"><p>ترا خود بس آن عزّت و آن شکوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>بکَش رنج نزدیکی پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>که رنج است سرمایة عزّ و جاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>تو و راحتِ دوری ای پخته خوار</p></div>
<div class="m2"><p>که دوری کند مرد را خام کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>چو شه درفزاید به تمکین تو</p></div>
<div class="m2"><p>مُعاند مضاعف کند کین تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>ز هر جانبت حاسدی دشمنی</p></div>
<div class="m2"><p>بَر اِستَد مقابل چو آهرمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>چو زنبور نیش آب داده به زهر</p></div>
<div class="m2"><p>چو افعی کف آورده بر لب ز قهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>طریق تو آن است ای چاره ساز</p></div>
<div class="m2"><p>که گِرد رُعُونت نگردی و ناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>مکن بارنامه به جاه و به مال</p></div>
<div class="m2"><p>که گویند هست از در گوشمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>بَد کس مخواه و بَد کس مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>هم آسوده دل باش و هم تازه روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>قضا حقّ هر کس به انصاف داد</p></div>
<div class="m2"><p>نگه دار اگر خواهی انصاف و داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>به عجز و زبونی مشو پیش کار</p></div>
<div class="m2"><p>غم هیچ تر دامن خَس مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>اگر عجز کردی دلیری کند</p></div>
<div class="m2"><p>چو سُستی کنی بر تو شیری کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>مترسان ز خود هیچ بدخواه را</p></div>
<div class="m2"><p>که ظاهر کند بر تو اکراه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>اگر خویشتن دار باشی و راست</p></div>
<div class="m2"><p>جهان خرّم از اعتدال هواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>به یک بار نه سرد باش و نه گرم</p></div>
<div class="m2"><p>نه چون سنگ سخت و نه چون موم نرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>تُو هَم با یار شیرین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که ابرو ترش کرد تلخی مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>به عیش خوش آنگه توانی گذاشت</p></div>
<div class="m2"><p>که بر خود خرد برتوانی گماشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>طمع بگسلانی ز پیوند خویش</p></div>
<div class="m2"><p>به همّت برون آیی از بند خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>میان بنی آدم از حرص و آز</p></div>
<div class="m2"><p>عداوت به میراث ماندست باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>و گرنه نه خون در میان و نه خوار</p></div>
<div class="m2"><p>مرا و ترا با عداوت چه کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>اگر شاه را پیش جمعی کسان</p></div>
<div class="m2"><p>احادیث مُضحِک رود بر لسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>مخند و تعجّب مکن بیش و کم</p></div>
<div class="m2"><p>که عَیب است از آن بر عبید و حَشَم</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>سبک داشتن هیبت شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>نکردست کوه گران اختیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>و گر از پیِ خنده گوید سخن</p></div>
<div class="m2"><p>به مقدار بر خنده تقدیم کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>چو از شاه دارد سخن در تو روی</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم بر مرادش بخند و بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>و گر با تو نبود حدیثش خموش</p></div>
<div class="m2"><p>ز روی ادب در جوابش مکوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>مَیَنداز خود را میان سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که افکند با دیگری شاه بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>و گر شاه با دیگری گفت راز</p></div>
<div class="m2"><p>تو خود را در آن دخل و خرجی مساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>و گر زانک واقف شدی هوش دار</p></div>
<div class="m2"><p>مکن عرضه آن راز بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>نشاید نمودن بدو راز او</p></div>
<div class="m2"><p>نباید ز خود ساخت غمّاز او</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>مشو پَس رَوِ راز پنهان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به تهمت مکن طاعت خود تباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>چنان دان که باشد ز انواع کَید</p></div>
<div class="m2"><p>چو راز مَلک کرده باشند صَید</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>خطا کرد و نَنهفت اسرار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن ببخشای بر یار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>زبان در حدیث نهانش مکن</p></div>
<div class="m2"><p>چه گویم، دگر قصد جانش مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>چو تنها بمانی به نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به اندیشه در هر سخن کن نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>به واجب نگه دار اطراف خویش</p></div>
<div class="m2"><p>دَمی در فروبند بر لاف خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>نظر بر تو باشد خداوند را</p></div>
<div class="m2"><p>تصرّف کند قطع و پیوند را</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>یقین دان که چون با تو پرداختست</p></div>
<div class="m2"><p>ترا قبلة امتحان ساختست</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>چنان حاضر وقت باش ای پسر</p></div>
<div class="m2"><p>که مایل نباشی به چیزی دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>گرش نیست آن دم نظر بر تو راست</p></div>
<div class="m2"><p>به اندیشه جای دگر شد که خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>به دل ناظر خویش دانَش درست</p></div>
<div class="m2"><p>که گوشش به غیری و هوشش به تُست</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>مشو سُخرة گردش روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز نماندست بر یک قرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>بلی گردش روزگار ای عزیز</p></div>
<div class="m2"><p>بگردانَد اخلاق و عادات نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>بگردد ز تأثیر گَردان سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>بد و نیک و خیر و شر و کین و مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>چو گردندگی لازم حال گشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز یک دَر درآید به دیگر گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>تغیّر ز تأثیر پیوند مُلک</p></div>
<div class="m2"><p>کند بیشتر در خداوند مُلک</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>که حادث شود کارهای عَجَب</p></div>
<div class="m2"><p>ز اندازة گردش روز و شب</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>ضرورت کند عادت و خو بَدَل</p></div>
<div class="m2"><p>چه صلح و صواب و چه جنگ و جدل</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>به هر چند گه عادت پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>به نیک و به بد ای پسر کن نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>درین باب اگر آزمایش کنی</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را نظر بر گشایش کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>نگیری ز امروز و فردا قیاس</p></div>
<div class="m2"><p>که دِی روزه بگرفت و امروز کاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>نگه کن که در وقت چون است حال</p></div>
<div class="m2"><p>مرو جز به طبع مَلک لا محال</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>ز دانسته و دیده خُو باز کن</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم شیوة وقت را ساز کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>اگر بر رَه و رسم پیشینه ای</p></div>
<div class="m2"><p>به معنی همان یار پیشین نه ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>اگر دِی مَثَل وحشتی اوفتاد</p></div>
<div class="m2"><p>خطا باشد امروز از آن کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>ور امروز گستاخ راندی سخن</p></div>
<div class="m2"><p>بپرهیز فردا دلیری مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>همه وقت ها بر سر حزم باش</p></div>
<div class="m2"><p>به پای خرد بر حسک بر مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>ملک را ببین کارمیدست و رام</p></div>
<div class="m2"><p>که در بحر بادی مخالف تمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>توقّف روا نیست اینجا مکن</p></div>
<div class="m2"><p>مَیَفزای با پادشا در سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>مگر کرده باشی به شغلی قیام</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد هنوز آن مهم ناتمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>به شَه باز گردان که من بنده ام</p></div>
<div class="m2"><p>به خدمت کمر بسته تا زنده ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>ز فرمان تو درنیارم گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>که پاکیزه گوهر ز فرمان نگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>فلان مصلحت را درین چندگاه</p></div>
<div class="m2"><p>حوالت به من بنده کَردَست شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>بدان شغل فرمان بَرَم یا بدین</p></div>
<div class="m2"><p>چه فرمایدم شاهِ با داد و دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>ببین تا چه فرمان رسد پیش گیر</p></div>
<div class="m2"><p>طریق نکونامی خویش گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>گرت صد مُهم خاصة خویش هست</p></div>
<div class="m2"><p>بباید در دفع و تعویق بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>نه کار تو اولیتر از کار اوست</p></div>
<div class="m2"><p>که خود را هم از بهر او دار دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>بکوش ای پسر تا ترا متّهم</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد به دو چیز شاه عجم</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>نصیحت گرفتن به تقصیر باز</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتن به هنگام تدبیر راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>کراهیّت آرد دو چیز دگر</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم ندارد زیانت مگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>به رای صواب ملک بر، ستیز</p></div>
<div class="m2"><p>خلاف مرادش چو گرم است و تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>نصیحت نه تنها مثال است و پند</p></div>
<div class="m2"><p>به انواع دیگر بُوَد سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>صلاح وی و ملک وی دیدن است</p></div>
<div class="m2"><p>ز هنجار خدمت نگردیدن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>خَلَل های بگذشته دریافتن</p></div>
<div class="m2"><p>به تدبیر تقصیر بشتافتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>چو باشد به دست تو، بازوگشای</p></div>
<div class="m2"><p>و گر نیست غفلت مکن وانمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>خردمند رایی ندارد پسند</p></div>
<div class="m2"><p>که تنها بُوَد مُلک را سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>چو در مُلک سود است و در دین زیان</p></div>
<div class="m2"><p>چنین رای با شَه منه در میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>پسندیده رایی است از شیخ و شاب</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد به دین و به دنیا صواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>اگر پادشا را ز پیوند و خویش</p></div>
<div class="m2"><p>کراهیّتی آید از وقت پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>نشاید رَهِ خشم و عدوان گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>که با پادشا خشم نتوان گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>چو نقصان جسم است و جان است خشم</p></div>
<div class="m2"><p>چو آتش فروزنده زانست خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>بلی خشمگین حرمت خویش بُرد</p></div>
<div class="m2"><p>خصوصاً که نتواند از پیش برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>بود هم که چون طیره گردد کسی</p></div>
<div class="m2"><p>رود بر زبانش سفاهت بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>وگر آورد از زبان در عمل</p></div>
<div class="m2"><p>شود عزتش با مذلت بدل</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>وگر شاه شد با کسی تند و تیز</p></div>
<div class="m2"><p>گریبان گرفتش به دست ستیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>گره بست بر ابرو از خشم و کین</p></div>
<div class="m2"><p>غضب کردش از بنده خشمگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>سرش در کمند عقوبت فکند</p></div>
<div class="m2"><p>به زنجیر اَحداث شد پای بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>ببر زو و گر خود رگ و جان تست</p></div>
<div class="m2"><p>کدامین رگ و جان که تمبان تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>ازو باش چون دیو از اتش جهان</p></div>
<div class="m2"><p>مکن دوستی اشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>شفاعت مکن عذر غفلت مخواه</p></div>
<div class="m2"><p>که بر تو شود بد گمان پادشاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>چو تهمت برد بر تو گوید درست</p></div>
<div class="m2"><p>ز اثار تعلیم و تلقین تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>کنون میکشی در صلاحش جهاد</p></div>
<div class="m2"><p>مکن کز تو برخیزدش اعتماد</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>اگر جُرم کارست و شاه انچ کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به حق بود گِرد فضولی مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>گرفتار اگر خود ندارد گناه</p></div>
<div class="m2"><p>زدی طعنه بر کرده پادشاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>مشو تا نشد شاه خشنود ازو</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم زو چنان باش کو بود ازو</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>چو بینی که میل نظر صادق است</p></div>
<div class="m2"><p>گر اینجا شفاعت کنی لایق است</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>نبرد از هنر بهره کس بی خرد</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند باشد هنر پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>خرد از هنر نیز پیدا شود</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند را هنر جا شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>ببین جان و تن تا به همدیگرند</p></div>
<div class="m2"><p>همه آلت و عضو کاریگرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>ز تن پاک چون بگسلد جان پاک</p></div>
<div class="m2"><p>یکی شد به باد و یکی شد به خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>به همدیگرند این دو آلت به پای</p></div>
<div class="m2"><p>خرد با هنر،همچو با عقل رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>مرو پیش بی آلت و بی هنر</p></div>
<div class="m2"><p>به صدر ملوک از پی نفع و ضرّ</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>به قدر هنر ره دهد پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>هنر عرضه کن بر خود از ملک و چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>نداند کسی پیشه ور را محل</p></div>
<div class="m2"><p>ز کردار خود نانموده عمل</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>غرض چیست از مصلحت بازیاب</p></div>
<div class="m2"><p>طریق صلاح است در این صواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>نبینی شب تار چون پر زاغ</p></div>
<div class="m2"><p>نهند از بی روشنایی چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>به مصباح راه رزین راه جوی</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره بی روشنایی مپوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>چو شه مشورت با تو کرد اختیار</p></div>
<div class="m2"><p>حذر کن ز قصد و غرض زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>تامل کن و بر تفکر بایست</p></div>
<div class="m2"><p>کمال سخن جز به اندیشه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>نکو خَوض کن در صلاح و صواب</p></div>
<div class="m2"><p>ببین تا درنگش به است از شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>پس انگه بگوی انچه تدبیر تست</p></div>
<div class="m2"><p>‌به فکر دقیق و به رای درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>ولی خویشتن را از ان دور دار</p></div>
<div class="m2"><p>که من خود ندارم درین اختیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>صواب انک در ضمن رای شماست</p></div>
<div class="m2"><p>در اذهان مشکل گشای شماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>تو به دانی اندر صلاح سخن</p></div>
<div class="m2"><p>چه آید پسندت بر آن قطع کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>چو این عهده کردی ز گردن برون</p></div>
<div class="m2"><p>بِهِل تا شود رای او رهنمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>گر ناصواب اید و ناپسند</p></div>
<div class="m2"><p>زِ نیش ملامت نیابی گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>گر افتد پسندیده شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>سعادت مساعد شود بخت،یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>به تحسین خسرو زبان برگشای</p></div>
<div class="m2"><p>که ای رایِ تو جام گیتی نمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>چو برداری از روی خاطر نقاب</p></div>
<div class="m2"><p>خجل مانَد ایینه آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>چنین کز یُمن اقبال شاه</p></div>
<div class="m2"><p>برآید مراد دل نیک خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>گر از پادشا ناسزایی رَوَد</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاثیر طالع خطایی رَوَد</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>که دشمن بِدان شادمانی کند</p></div>
<div class="m2"><p>دگرباره از سر جوانی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>بُوَد آفت ملک و نقصان مال</p></div>
<div class="m2"><p>در ان باب خَوضی سزد لامحال</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>در آن معرض ار چاره سازی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>برین نطع یک پیلبازی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>فرو تازی ار فاش گویی رواست</p></div>
<div class="m2"><p>همه خوبی از دولت پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>به اسرار پوشیدن از پادشاه</p></div>
<div class="m2"><p>بکوشی به گردن در اُفتی به چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>نگهبان مُلک است اسرار او</p></div>
<div class="m2"><p>چو پوشیده باشد ز اغیار او</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>و گر زانک بنماید از پرده روی</p></div>
<div class="m2"><p>به گوش مخالف رسد گفت و گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>خَلَل ها شود از طرف ها پدید</p></div>
<div class="m2"><p>بسی نامرادی بباید کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>خطرناک تر ورطه ای زان مخواه</p></div>
<div class="m2"><p>که دارند اسرار سلطان نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>به ایزد که اینجا ز بیم و امید</p></div>
<div class="m2"><p>به بر درهمی لرزدم دل چو بید</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>کسی را که دیدی در ان تنگ در</p></div>
<div class="m2"><p>برو خوان و یادش بده اَین المَفَر</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>مگو محرم خلوت راز اوست</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گو که در ملک انباز اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>شریک است در مملکت رازدار</p></div>
<div class="m2"><p>برو زین بلا خویشتن بازدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>شنیدی مگر،ورنه بر،یاد گیر</p></div>
<div class="m2"><p>که سلطان نبودست شرکت پذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>چو انگشت بر لب نیاری نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیغ زبان بر،دهی سر به باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>هر ان کس که او حامل راز شد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بر زبان راند غماز شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>وگر زانک در سینه پنهان کند</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیمار آن روز و شب جان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>بُوَد رازداری عذاب جحیم</p></div>
<div class="m2"><p>حذر کن حذر زین عذاب الیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>وگر زانک ناچار باشد بکوش</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه زبان و دل و چشم و گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>چنان دار حاضر که در هیچ باب</p></div>
<div class="m2"><p>نگردی خجل در سوال و جواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>بپرور چو جان روز و شب در بَرَش</p></div>
<div class="m2"><p>نگه دار در پرده چون دخترش</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>چو بخت خردمند بیدار باش</p></div>
<div class="m2"><p>مخور ور خوری مستِ هشیار باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>نزاری اگر راز داری کنی</p></div>
<div class="m2"><p>چو کوه اُحُد بردباری کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>تهتّک نیاید درین ره بکار</p></div>
<div class="m2"><p>چو قافت بباید ثبات و قرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>دلی چون محیطت بباید بکوش</p></div>
<div class="m2"><p>درآید بدار و برآید بجوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>ازین راز یک ذره در کاینات</p></div>
<div class="m2"><p>نگنجد، کدامین وقار و ثبات</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>چنین غوطه در بحر بی دم مخور</p></div>
<div class="m2"><p>چه مرد غمی این همه غم مخور</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>ز من بشنو ای یار کار تو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>پدید است کین کار،کار تو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>بماند ز نظارگی شرمسار</p></div>
<div class="m2"><p>اگر کره نازی کند خر سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>چو بی مایه بازار گانی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>به پیرانه سر ور جوانی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>بمانی چو خفاش در افتاب</p></div>
<div class="m2"><p>درین بحر ساحل نبینی به خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>مرو بی سلاح ای پسر سوی جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نخست آلت جنگ اور به چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>به خدمت مرو بی هنر پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به جیحون روی و ندانی شناه</p></div></div>